問題尖銳成政權眼中釘

問題尖銳成政權眼中釘

鍾庭耀昨宣佈於今年6月30日退休。

【本報訊】港大民研計劃一直享權威地位，中大政治及行政學系高級講師蔡子強指，過往做選舉數據分析，不少資料是向其索取，「佢哋一直對其他學術圈同工相當慷慨」。他認為港大民研和鍾庭耀在香港開創先河，就不少政治現象和議題鍥而不捨進行民調，成為港人批判政治指標。

相關新聞：佔中後政府委託工作大減

民調機構所剩無幾

蔡續指，港大民研多年來都不為政權左右，「例如問你覺得係香港人定係中國人，或者有幾多人支持港獨，對北京嚟講係好刺眼」；但近年政治氣氛令港大民研成為政權眼中釘，在學術圈中亦早傳聞校方感不滿，「佢哋好早已經自負盈虧，證明港大未必願意畀好多錢做研究，校方對佢可能有一定意見」。

除港大民研外，現時本地大學民意研究機構主要包括中大香港亞太研究所、嶺大公共管治研究部及理大社會政策研究中心。當中由理大助理教授、時事評論員鍾劍華任主任的理大社會政策研究中心，近年亦如港大民研一樣被取消資助，在財政壓力下，去年起更暫停民調。

至於自稱非牟利學術機構的香港研究協會，公司地址位於《大公報》名下物業，前會長蘇祉祺是江蘇省政協，同時該協會進行的研究大部份皆由親建制組織委託。蔡估計，當港大民研脫離港大，失去學術和社會上的「保護罩」，社會上的有心人更易將該機構與鍾庭耀直接掛鈎，勢面臨更大針對和壓力。

■記者關冠麒

上一則
上一則
路祥安曾施壓阻特首評分

下一則
下一則
啟德體育園動土 延誤每日罰430萬

佔中後政府委託工作大減
路祥安曾施壓阻特首評分
鍾庭耀延退休被拒 民研撤出港大眾籌600萬作新研究所經費